Si l'une des variables est négative, la remplacer par son opposé ne change pas le dénominateur et ne peut qu'augmenter le numérateur. On peut donc supposer que toutes les variables sont positives. On a alors $2a + 2b + 2c > 0$. Puisque $2a \le a^2 + 1$, $2b \le b^2 + 1$, $2 c \le c^2 + 1$, l'inégalité des moyennes arithmétique et géométrique trois fois sur le dénominateur donne
$$\frac{a + b + c}{a^2 + b^2 + c^2 + 3} = \frac{a + b + c}{(a^2 + 1) + (b^2 + 1) + (c^2 + 1)} \le \frac{a + b + c}{2a + 2b + 2c} = \frac 12$$
avec égalité quand $a = b = c = 1$, donc le maximum est $\frac 12$.